## Дизайн ML системы - Trash Detection Project

### 1. Цели и предпосылки 
#### 1.1. Обоснованность разработки продукта 

Бизнес-цель проекта: улучшение процесса обнаружения несанкционированных мусорных свалок. Это значительно облегчит и повысит эффективность  работы волонтеров и организаций, занимающихся уборкой и сохранностью природы заповедных территорий.

- Позволит автоматически обнаруживать свалки (запись с квадрокоптера проще и быстрее получить, чем обходить территорию, а также автоматическое обнаружение свалок исключает необходимость вручную просматривать записи)
- Позволит эффективнее устранять загрязнения (они отмечены на карте, приведены статистики по размеру свалок) 

#### 1.2. Бизнес-требования и ограничения  

- Краткое описание БТ:
  Разработка сервера, способного автоматически распознавать  несанкционированные свалки на основе фотографий и видео, полученных с  квадрокоптеров.  
- Бизнес-ограничения:
  - Временные ограничения: 
    Дедлайны: разработка модели - 2 месяца, разработка серверв - 2 месяца, интеграция с сервером - 1 месяцев, запуск пилота - 2 месяца.
  - Ресурсные ограничения: 
    Необходим доступ к квадрокоптерам с камерами и gps сенсором, к серверу, специалистам для разработки.
  - Соответствие законодательству и нормативным актам: 
    При разработке и использовании сервера и модели необходимо соблюдать законодательство о защите персональных данных и нормативные требования по обработке изображений и видео.  

- Что мы ожидаем от конкретной итерации:
  - Разработка и реализация модели машинного обучения с использованием нейронных сетей для распознавания несанкционированных свалок на фотографиях и видео.
  - Разработка сервера для обработки и анализа данных, полученных с квадрокоптеров, визуализация результатов на карте и подсчет статистик.

- Описание бизнес-процесса пилота, насколько это возможно - как именно мы будем использовать модель в существующем бизнес-процессе?
  Модель будет использоваться совместно с сервисом, позволяющим загружать данные с квадрокоптеров и отображать результат.
- Что считаем успешным пилотом? Критерии успеха и возможные пути развития проекта
  Запущенный сервер, осуществляющий работу в соответствии с заявленными требованиями.

#### 1.3. Что входит в скоуп проекта/итерации, что не входит   

- Не входит автоматическое дообучение модели на новых данных.

#### 1.4. Предпосылки решения  

- Планируется обучить 2 модели с разными архитектурами.
- Требования для проекта:
  - Проект ведётся в GitLab
  - Документация – docs директория проекта на GitLab, wiki GitLab в случае роста объема
  - Стек: Python, PyTorch, Flask, Dvc, Mlflow, Docker


### 2. Методология  

#### 2.1. Постановка задачи  

- Задача семантической сегментации (для распознавания свалок).
- Задача сшивки панормаы (для подсчета статистик по уровню загрязнений).

#### 2.2. Блок-схема решения  

- Бейзлайн модель для решения задачи сегментации:
  Модель Unet
  ![](./imgs/unet.png)
- Черновик архитектуры
  ![](./imgs/arch.png)
#### 2.3. Этапы решения задачи 

- Этап 1 - Подготовка данных
  - Планируемая работа:
    - Анализ данных, предоставленных заказчиком: подсчет статистик, проверка качества разметки
    - Разделение данных на train, val и test выборки. Предоставленные данные представляют собой видеопоследовательности, Обучаться, валидироваться и проводить тестирование на различных видеопоследовательностях, желательно отличающихся друг от друга, чтобы повысить достоверность проверки и способность модели к обобщению
    - Преобразовать данные в формат, необходимый для подачи на вход модели
  - Риски:
    - Низкое качество разметки - потребует осуществлять ее заново
    - Недостаточно данных для обучения модели - потребуется дособирать данные
    - Датасет слишком однотипный - потребуется дособрать данные с других территрий
  - Результаты:
    - Проверено качество разметки, данные с хорошей разметки отобраны для дальнейшей работы
    - Датасет поделен на train, val и test, разбиение завиксировано в csv файле
    - Написан код, осуществляющий преобразование данных для обучения ( rle формат аннотации в бинарные макси сегментаций)
  
- Этап 2 - Разработка модели, проверка бейзлайна
  - Планируемая работа:
    - Программирование архитектуры модели, процесса обучения
    - Обучение бейзлайн модели на имеющихся данных, оценка качества работы и способности решать поставленную задачу
  - Риски:
    - Показатели качества модели слишком низкие
  - Результаты:
    - Обучена модель бейзлайна, файл модели и демо скрипт загружены в соответствующие хранилища
    - Получены метрики IOU, отражены в документации
  
- Этап 3 - Настройка среды для осуществления экспериментов
  - Планируемая работа:
    - Настройка версионирования данных с помощью dvc
    - Настройка dvc пайплайнов
    - Настройка mlflow для отслеживания результатов экспериментов
  - Риски:
    - Проблемы с настройками - перенос сроков
    - Нехватка ресурсов - переоценка
  - Результаты:
    - Соответствующий код в репозитории
  
- Этап 4 - Проведение экспериментов с целью добиться лучшего качества работы модели
  - Планируемая работа:
    - Реализация других моделей, которые на основе анализа статей могут быть лучше
    
      Предложенные модели: модификации Unet, DeepLab v3
      ![](./imgs/models.png)
    
    - Расширение набора данных за счет аугментаций: склейка нескольких изображений (2-4) и вырезка из них
    
  - Риски:
    - Недостаточно ресурсов для проведения экспериментов - пересмотр выбранных моделей
    - Ошибки в реализации аугментаций
    
  - Результаты:
    - Код, модели загружены в соответствующие хранилица
    - Метрики экспериментов отражены в документации
  
- Этап 5 - Разработка сервера
  - Планируемая работа
    - Разработать первую версию, обнаруживающую свалки по фото с помощью лучшей доступной модели
    - Реализовать сшивку изображений/видео в панораму для визуализации и подсчета статистик
    - Интегрировать визуализацию свалок на карте на сервер
    - Добавить на сервер функциональность по возможности отмечать, что загрязнение было устранено
  - Риски
    - Сложности реализации - переоценка сроков
  - Результаты
    - Код в репозитории
    - Сервис доступен для проверки заказчиком
### 3. Подготовка пилота  

#### 3.1. Способ оценки пилота  

Оценка пилотной версии включает в себя слудеющие проверки:
- Метрика на тестовых данных соответствует требуемой заказчиком
- Тестирование сервиса, есть возможность загрузить видео/набор изображений и увидеть результат
- Свалки правильно обнаруживаются на данных, идентичных предоставленными для обучения (на тех же территориях, снятых в тех же условиях теми же камерами)

#### 3.2. Что считаем успешным пилотом  

Успешность пилота включаетс в себя:

- IOU > 0.5 на тестовых данных заказчика
- Отсутствие ложных срабаотываний и пропусков на тестовых данных заказчика
- Не обнаружено багов в работе сервиса заказчиком
- На идентичных обучению данных результат предсказуем и адекватен (свалкаи обнаруживаются, если есть, допускаются неточности в границах маски)

### 4. Внедрение модели в сервер

#### 4.1. Архитектура решения   

- Черновик архитектуры представлен в разделе 2.2  
  
#### 4.2. Описание инфраструктуры и масштабируемости 

- В процессе разработки и согласования
#### 4.3. Требования к работе системы  

- В real time нет необходимости, однако модель должна работать за разумное время:
  - не дольше 1с на 1 загружаемое изображение
#### 4.4. Безопасность системы  

- В процессе разработки и согласования
  
#### 4.5. Безопасность данных   

- В процессе разработки и согласования
  
#### 4.6. Издержки  

- В процессе разработки и согласования
  
#### 4.6. Риски  

- Недостаточно места на хранилище данных
- Недостаточно ресурсов для работы сервера за необходимое время